\chapter{Allgemeine Untersuchungen} \label{chap:general}
\section{Die \textsc{Grassmann}-Mannigfaltigkeit} \label{sec:grassmann}
Die \textsc{Grassmann}-Mannigfaltigkeit~$\grass r/n$ ist die Mannigfaltigkeit der $r$\-/dimensionalen Untervektorräume eines $n$\-/dimensionalen Vektorraums über einem Körper~$K$. Ihre Struktur ergibt sich wie folgt: die Gruppe der allgemeinen linearen Transformationen~$\GL nK$ operiert auf den $r$-dimensionalen Unterräumen von~$K^n$ transitiv. Der Stabilisator jedes Unterraums ist isomorph zu $\GL rK \times K^{r(n-r)} \times \GL{n-r}K$, damit ergibt sich
\begin{equation}
\grass r/n = \GL nK / (\GL rK \times K^{r(n-r)} \times \GL{n-r}K)
\end{equation}
und wegen $\dim \GL nK = n^2$ ist $\dim \grass r/n = r(n-r)$. Das folgt aus dem Satz über die Faserdimension für die kanonische Projektion $\GL nK \to \grass r/n$.

Man kann die Grassmann-Mannigfaltigkeit als projektive Varietät im $r$\-/fachen äußeren Produkt $\mathbb P(\Lambda^r K^n)$ auffassen: wir haben eine Abbildung $(K^n)^r \to \Lambda^r K^n \to \mathbb P(\Lambda^r K^n)$, die eine Basis $(v_1, \dots, v_r)$ eines Unterraums auf $K^*(v_1 \wedge \dots \wedge v_r)$ schickt.\footcite[siehe hierzu auch][S.~42]{Shafarevich} Man überlegt sich leicht, dass das Bild eines Unterraums unabhängig von der Wahl der Basis ist: ist $(w_1, \dots, w_r)$ eine andere Basis gegeben durch $w_j = \sum_i a_{ij} v_i$ mit einer geeigneten Matrix $\mat A = (a_{ij}) \in \GL nK$, dann ist
\begin{align*}
\Lambda_j w_j &= \Lambda_j \sum_i a_{ij} v_i = \sum_{\sigma: \{1,\dots,r\} \rightarrow \{1,\dots,r\}} \Lambda_j a_{\sigma(j)j} v_{\sigma(j)} \\
	&= \sum_{\sigma: \{1,\dots,r\} \rightarrow \{1,\dots,r\}} \prod_j a_{\sigma(j)j} \wunderbrace{\Lambda_j v_{\sigma(j)}}_{$= 0$, falls $\sigma$ nicht injektiv} = \sum_{\sigma \in S_r} \prod_j a_{\sigma(j)j} \Lambda_j v_{\sigma(j)} \\
	&= \sum_{\sigma \in S_r} \sign \sigma \prod_j a_{\sigma(j)j} \Lambda_j v_j = \det \mat A \cdot \Lambda_j v_j
\end{align*}
Das induziert eine Einbettung $\grass r/n \into \mathbb P(\Lambda^r K^n)$: seien $U, W \subset K^n$ verschiedene Unterräume, ihre Basen seien $(u_1, \dots, u_r)$ bzw.~$(w_1, \dots, w_r)$. Mit~$x \in U \setminus W$ gilt dann
\begin{equation*}
u_1 \wedge \dots \wedge u_r \wedge x = 0, \qquad w_1 \wedge \dots \wedge w_r \wedge x \neq 0.
\end{equation*}
Also sind $\Lambda_j u_j$ und $\Lambda_j w_j$ in $\mathbb P(\Lambda^r K^n)$ auch verschieden.

Sei $(e_1, \dots, e_n)$ die Standardbasis des $K^n$, dann ist $(e_{i_1} \wedge \dots \wedge e_{i_r})_{i_1 < \dots < i_r}$ eine Basis von~$\Lambda^r K^n$. Die Koordinaten~$(p_{i_1 \dots i_r})$ eines Punktes nennt man dann \textsc{Plücker}\-/Koordinaten.

Die Abbildung ist aber nicht surjektiv, nicht alle Elemente des äußeren Produkts entstehen durch eine Basis eines $r$\-/dimensionalen Teilraums. Das Bild ist vielmehr eine Untervarietät gegeben durch die Gleichungen\footcite[siehe][S.~42]{Shafarevich}
\begin{equation} \label{eq:grcond}
\sum_{t=1}^{r+1} (-1)^t p_{i_1 \dots i_{r-1} j_t} p_{j_1 \dots \hat{j_t} \dots j_{r+1}} = 0, \quad\text{für } i_1 < \dots < i_{r-1}, j_1 < \dots < j_{r+1}.
\end{equation}
Wir wollen nun zeigen, dass die \textsc{Grassmann}-Mannigfaltigkeit diesen Namen verdient. Dazu untersuchen wir zunächst die darauf operierende Gruppe~$\GL nK$.

\begin{lemma}
Für jede natürliche Zahl $n$ und jeden Körper $K$ ist die quasiprojektive Varietät~$\GL nK$ glatt und irreduzibel.
\end{lemma}
\begin{proof}
Glattheit ist offensichtlich, da $\GL nK$ algebraische Gruppe ist. Für die andere Aussage zeigen wir zunächst, dass $\SL nK$ und $K^*$ irreduzibel sind: $K^*$ ist birational isomorph zu der irreduziblen Varietät $\{ XY = 1 \} \subset \aff 2$ durch die Projektion $(x,y) \mapsto x$ mit Inversem $x \mapsto (x,1/x)$.

Zur Irreduzibilität von $\SL nK = \{\det \mat A = 1\}$: sei $(\mathrm{det}-1)=fg \in K[(X_{ij})]$ eine Faktorisierung, die konstanten Koeffizienten von $f$ und $g$ sind $\neq 0$. Treten in beiden Polynomen Monome höherer Grade auf, so treten in ihrem Produkt Monome mindestens dreier verschiedener Grade auf. Da alle Monome in der Determinante aber den gleichen Grad haben, kann das nicht sein, also ist $f$ oder $g$ konstant.

Nun haben wir eine reguläre Abbildung $\GL nK \to \SL nK$ definiert durch $\mat A \mapsto \mat (\!\det \mat A)^{-1} \mat A$. Diese Abbildung ist surjektiv mit irreduziblem Bild, die Fasern sind isomorph zu $K^*$ und damit auch irreduzibel. Nach Theorem~8 aus \cite[S.~77]{Shafarevich} ist damit auch $\GL nK$ irreduzibel.
\end{proof}

\begin{fact} \label{fact:grassirred}
Die Grassmann-Mannigfaltigkeit ist glatt und irreduzibel, also tatsächlich eine Mannigfaltigkeit.
\end{fact}
\begin{proof}
Wie oben erwähnt, operiert $\GL nK$ transitiv auf $\grass r/n$. Wäre $\grass r/n$ reduzibel, würde daher auch $\GL nK$ in mehrere Komponenten zerfallen---als Urbilder unter $\GL nK \to \grass r/n$.

Glattheit folgt ähnlich: da eine Gruppe transitiv operiert, muss $\grass r/n$ überall glatt sein.
\end{proof}

\section{Projektive Unterräume auf projektiven Hyperflächen} \label{sec:linesproj}
Wir wollen nun untersuchen, wann auf Hyperflächen projektive Unterräume liegen. Dazu verallgemeinern wir die Vorgehensweise für Geraden auf kubische Flächen.\footcite[siehe][S.~78ff]{Shafarevich} Als Hyperfläche vom Grad $d$ bezeichnen wir die Nullstellenmenge eines homogenen Polynoms vom Grad $d$. Alle Komponenten einer solchen Hyperfläche haben Codimension 1, wie aus der Literatur bekannt.\footcite[siehe][S.~74, Theorem~4]{Shafarevich}

Sei im Folgenden $n$ die Dimension des Raums, $r$ die Dimension der gesuchten Unterräume. Die homogenen Formen vom Grad $d$ in $n+1$ Variablen bilden einen Raum $H_{n+1}^d$ der Dimension $\binom{n+d}{n}$: sind $X_0, \dots, X_n$ die Variablen, so bilden $X_0^{d_0} \dots X_n^{d_n}$ mit $d_0 + \dots + d_n = d$, $d_i \geq 0$ eine Basis. Die projektiven Hyperflächen vom Grad $d$ in einem projektiven Raum der Dimension $n$ bilden also eine Varietät isomorph zu $\proj{\binom{n+d}{n} - 1}$.

Projektive Unterräume der Dimension $r$ in $\proj n$ korrespondieren zu Untervektorräumen der Dimension $r+1$ in $\aff{n+1}$. Also bilden sie eine Varietät isomorph zu $\grass r+1/{n+1}$.

Wir definieren nun eine Teilmenge $\Gamma_{r,n}^d$ im Produkt $\mathbb P(H_{n+1}^d) \times \grass r+1/{n+1}$:
\begin{equation}
\Gamma_{r,n}^d = \{(F,L) \in \mathbb P(H_{n+1}^d) \times \grass r+1/{n+1} \colon \text{$L$ liegt auf der durch $F$ definierten Varietät} \}.
\end{equation}

\begin{fact} \label{fact:gammaproj}
Die Menge $\Gamma_{r,n}^d$ ist eine projektive Varietät.
\end{fact}
\begin{proof}
Es sind also zunächst zur verbalen Beschreibung äquivalente algebraische Gleichungen zu finden. Betrachten wir dazu einen $(r+1)$-dimensionalen Unterraum~$W$ in~$\aff{n+1}$ mit Basis $(v_i)_{0 \leq i \leq r}$, die einzelnen Komponenten eines Basisvektors~$v_i$ mögen $v_{ij}$, $0 \leq j \leq n$, heißen. Dann gilt für die Plückerkoordinaten des Unterraums:
\begin{equation}
p_{i_0 \dots i_r} = \sum_{\sigma \in S_{r+1}} \sign \sigma \cdot v_{0i_{\sigma(0)}} \dots v_{ri_{\sigma(r)}},
\end{equation}
wobei $S_{r+1}$ die Permutationsgruppe von $\{0,\dots,r\}$ ist. Wie lässt sich nun der Unterraum aus den Plückerkoordinaten rekonstruieren? Zunächst macht man sich klar, dass sich $W$ schreiben lässt als
\begin{equation}
W = \left\{ \sum\limits_{\sigma \in S_{r+1}} \sign \sigma \cdot \phi(v_{\sigma(1)}, \dots, v_{\sigma(r)}) v_{\sigma(0)} \;\middle|\; \phi \colon (K^{n+1})^r \to K \text{ multilinear} \right\}.
\end{equation}
Eine solche Multilinearform $\phi \colon (K^{n+1})^r \to K$ wiederum hat die Form
\begin{equation}
\phi(x_1, x_2, \dots, x_r) = \sum_{\iota: \{1, \dots, r\} \to \{0, \dots, n\}} \alpha_{\iota(1) \dots \iota(r)} \langle x_1, e_{\iota(1)} \rangle \dots \langle x_r, e_{\iota(r)} \rangle
\end{equation}
mit Koeffizienten $\alpha_{i_1 \dots i_r} \in K$. Sei nun $w \in W$, wir setzen die Multilinearform oben ein:
\begin{align*}
w &= \sum\limits_{\sigma \in S_{r+1}} \sign \sigma \sum_{\iota: \{1, \dots, r\} \to \{0, \dots, n\}} \alpha_{\iota(1) \dots \iota(r)} \langle v_{\sigma(1)}, e_{\iota(1)} \rangle \dots \langle v_{\sigma(r)}, e_{\iota(r)} \rangle v_{\sigma(0)} \\
	&= \sum\limits_{\sigma \in S_{r+1}} \sign \sigma \sum_{\iota: \{1, \dots, r\} \to \{0, \dots, n\}} \alpha_{\iota(1) \dots \iota(r)} v_{\sigma(1)\iota(1)} \dots v_{\sigma(r)\iota(r)} \sum_{j=0}^n v_{\sigma(0)j} e_j \\
	&= \sum_{j=0}^n \left(\sum\limits_{\sigma \in S_{r+1}} \sign \sigma \sum_{\iota: \{1, \dots, r\} \to \{0, \dots, n\}} \alpha_{\iota(1) \dots \iota(r)} v_{\sigma(1)\iota(1)} \dots v_{\sigma(r)\iota(r)} v_{\sigma(0)j}\right) e_j \\
	&= \sum_{j=0}^n \left(\sum\limits_{\sigma \in S_{r+1}} \sign \sigma \sum_{\substack{\iota: \{0, \dots, r\} \to \{0, \dots, n\} \\ \iota(0)=j }} \alpha_{\iota(1) \dots \iota(r)} v_{\sigma(0)\iota(0)} \dots v_{\sigma(r)\iota(r)}\right) e_j \\
	&= \sum_{j=0}^n \left(\sum_{\substack{\iota: \{0, \dots, r\} \to \{0, \dots, n\} \\ \iota(0)=j }} \alpha_{\iota(1) \dots \iota(r)} \sum\limits_{\sigma \in S_{r+1}} \sign \sigma \cdot v_{0\iota(\sigma^{-1}(0))} \dots v_{r\iota(\sigma^{-1}(r))}\right) e_j \\
\Rightarrow\quad w_j	&= \sum_{\substack{\iota: \{0, \dots, r\} \to \{0, \dots, n\} \\ \iota(0)=j }} \alpha_{\iota(1) \dots \iota(r)} \sum\limits_{\sigma \in S_{r+1}} \sign \sigma \cdot v_{0(\iota\circ\sigma)(0)} \dots v_{r(\iota\circ\sigma)(r)}.
\end{align*}
Die innere Summe verschwindet für nicht injektive $\iota$. Gilt nämlich $\iota(x) = \iota(y)$ für $x \neq y$, so ersetze man $\sigma$ durch $\sigma \circ \tau$ mit einer Transposition $\tau: x \leftrightarrow y$. Die Summanden für $\sigma$ und $\sigma \circ \tau$ heben sich dann genau auf.

Für die übrigen (also injektiven) $\iota$ ist diese Summe genau die Plückerkoordinate $\sign \tau \cdot p_{(\iota\circ\tau)(0)\dots(\iota\circ\tau)(r)}$, wobei $\tau \in S_{r+1}$ die Permutation ist, die $\iota \circ \tau$ streng monoton macht.

Ist nun~$F$ eine homogene Form über $X_0, \dots, X_n$, so setzen wir $X_j = w_j$ und erhalten eine algebraische Gleichung in den~$\alpha_{i_1 \dots i_r}$ und den~$p_{i_0 \dots i_r}$. Der entsprechende Unterraum zu den Plückerkoordinaten liegt genau dann auf der durch die Form beschriebene Fläche, wenn die Form in den~$\alpha_{i_1 \dots i_r}$ identisch erfüllt ist. Demnach erhalten wir die gesuchten Gleichungen durch Koeffizientenvergleich.
\end{proof}

Wir haben Projektionen $\phi \colon \Gamma_{r,n}^d \to \mathbb P(H_{n+1}^d)$ und $\psi: \Gamma_{r,n}^d \to \grass r+1/{n+1}$. Beide sind natürlich regulär. Interessant ist vor allem die erste, denn ihr Bild besteht genau aus den Flächen, auf denen Geraden liegen. Vorerst wollen wir aber die zweite betrachten, die uns einige Informationen über $\Gamma_{r,n}^d$ liefert.

\begin{prop}
Die Abbildung $\psi$ ist surjektiv mit Fasern isomorph zu einem projektiven Raum der Dimension $\binom{n+d}d - \binom{r+d}d - 1$.
\end{prop}
\begin{proof}
Betrachte den Unterraum $L_0 = \{X_{r+1} = \dots = X_n = 0\} \subset \proj n$. Sein Urbild ist isomorph zu dem der anderen Unterräume, da auf $\grass r+1/{n+1}$ sowie $\mathbb P(H_{n+1}^d)$ die Gruppe $\GL{n+1}K$ operiert, und das auf der \textsc{Grassmann}-Mannigfaltigkeit transitiv geschieht.

Seien $a_{i_0 \dots i_n}$ die Koeffizienten von $X_0^{i_0} \dots X_n^{i_n}$ für $i_0 + \dots + i_n = d$. Dann bilden die Fasern einen Unterraum in $\mathbb P(H_{n+1}^d)$ gegeben durch $a_{i_0 \dots i_r 0 \dots 0} = 0$: auf allen solchen Flächen liegt offenbar $L_0$. Ist hingegen einer der Koeffizienten $a_{i_0 \dots i_r 0 \dots 0}$ nicht null, dann erhalten wir nach Einsetzen von $X_{r+1} = \dots = X_n = 0$ eine nichttriviale Form in $K[X_0, \dots, X_r]$. Nach \textsc{Hilbert}s Nullstellensatz kann diese nicht identisch verschwinden auf $\aff{n-r}$, also liegt $L_0$ nicht auf der Fläche. Damit folgt
\begin{equation*}
\psi^{-1}(L_0) \cong \mathbb P(H_{n+1}^d / H_{r+1}^d) \cong \proj{\binom{n+d}d - \binom{r+d}d - 1}.
\end{equation*}
Die Fasern sind projektive Räume, da ihre Gleichungen linear sind.
\end{proof}

\begin{coroll}
Die Varietät $\Gamma_{r,n}^d$ ist irreduzibel und hat Dimension
\begin{equation}
(r+1)(n-r) + \binom{n+d}d - \binom{r+d}d - 1.
\end{equation}
\end{coroll}
\begin{proof}
Das folgt mit dem Satz\footcite[S.~77, Theorem~8]{Shafarevich} über irreduzible Fasern, den wir oben schon verwendet haben. Die Projektion $\psi$ von $\Gamma_{r,n}^d$ auf $\grass r+1/{n+1}$ hat Fasern isomorph zu einem projektiven Unterraum von $\mathbb P(H_{n+1}^d)$, sie sind also irreduzibel. Mit Fakt~\ref{fact:grassirred} folgt, dass auch $\Gamma_{r,n}^d$ irreduzibel ist.

Die Dimension ist $\dim \grass r+1/{n+1} + \dim \psi^{-1}(L) = (r+1)(n-r) + \binom{n+d}d - \binom{r+d}d - 1$ nach dem Satz über die Faserdimension.
\end{proof}

Betrachten wir nun die Projektion $\phi \colon \Gamma_{r,n}^d \to \mathbb P(H_{n+1}^d)$. Die Dimension des Bildes, also der Untervarietät derjenigen Flächen $d$-ten Grades, auf denen $r$-dimensionale Unterräume liegen, ist durch die Dimension von $\Gamma_{r,n}^d$ beschränkt. Damit haben wir ein notwendiges Kriterium dafür, dass auf allen solchen Flächen $r$-dimensionale Unterräume liegen. Interessant ist vor allem, was wir über die Umkehrung sagen können.

\begin{theorem}
(1)~Liegt auf jeder Hyperfläche $\{F = 0\} \subset \proj n$ mit $\deg F = d$ ein $r$-dimensionaler Unterraum, so gilt
\begin{equation}
(r+1)(n-r) \geq \binom{r+d}d \qquad\text{bzw.}\qquad n \geq \frac{\binom{r+d}d}{r+1} + r.
\end{equation}

(2)~Sei $F \in K[X_0, \dots, X_n]$ mit $n = \binom{r+d}d / (r+1) + r$ eine homogene Form vom Grad $d$, sodass auf $X = \{F = 0\}$ endlich viele Unterräume der Dimension~$r$ liegen. Dann liegen auf jeder Hyperfläche der Dimension~$n$ und Grad~$d$ Unterräume der Dimension~$r$. Weiterhin ist deren Zahl endlich auf einer nichtleeren offenen Teilmenge des Modulraums.

(3)~Sei $k = (r+1)(n-r) - \binom{r+d}d \geq 0$ und $F \in K[X_0, \dots, X_n]$ eine homogene Form von Grad $d$, sodass die Varietät $\phi^{-1}(F)$ der Untervektorräume der Dimension $r$ auf $X = \{F = 0\}$ Dimension $k$ hat. Dann liegen auf jeder Hyperfläche der Dimension~$n$ und Grad~$d$ Unterräume der Dimension~$r$. Diese bilden eine $k$-dimensionale Varietät für eine nichtleere offene Teilmenge des Modulraums.
\end{theorem}
\begin{proof}
Sei $Y = \im \phi \subset \mathbb P(H_{n+1}^d)$. Als Bild einer projektiven Varietät unter einer regulären Abbildung ist es selbst projektive Varietät in $\mathbb P(H_{n+1}^d)$. Nun ist $\phi \colon \Gamma_{r,n}^d \to Y$ surjektiv, also ist $\phi^* \colon K[Y] \to K[\Gamma_{r,n}^d]$ injektiv. Da $\Gamma_{r,n}^d$ irreduzibel ist, ist $K[\Gamma_{r,n}^d]$ integer, mithin auch~$K[Y]$, also ist~$Y$ irreduzibel. Nun wenden wir den Satz über die Faserdimension an.

(1)~Zunächst folgt $\dim \Gamma_{r,n}^d \geq \dim \im \phi$. Liegt auf jeder Fläche vom Grad~$d$ in~$\proj n$ ein Unterraum der Dimension~$r$, dann ist $\im \phi = \mathbb P(H_{n+1}^d)$, also
\begin{align*}
\dim \Gamma_{r,n}^d = (r+1)(n-r) + \binom{n+d}d - \binom{r+d}d - 1 &\geq \binom{n+d}d - 1 \\
\Leftrightarrow \qquad (r+1)(n-r) &\geq \binom{r+d}d.
\end{align*}

(2)~Der Satz über die Faserdimension liefert, dass $\dim \phi^{-1}(y) \geq \dim \Gamma_{r,n}^d - \dim Y$ für alle $y \in Y$ mit Gleichheit auf einer nichtleeren offenen Teilmenge von~$Y$ gilt. Mit $y = F$ folgt $\dim \Gamma_{r,n}^d \leq \dim Y \leq \dim \mathbb P(H_{n+1}^d)$. Nach Voraussetzung gilt $\dim \Gamma_{r,n}^d = \dim \mathbb P(H_{n+1}^d)$, also gilt Gleichheit. Nun ist~$Y$ abgeschlossen in $\mathbb P(H_{n+1}^d)$ und hat volle Dimension, folglich ist $Y = \im \phi = \mathbb P(H_{n+1}^d)$.

(3)~Das folgt analog zu (2).
\end{proof}

Uns interessiert in den folgenden Kapiteln die Situation $n=3$, $r=1$, also Geraden auf projektiven Flächen. Obige Bedingung wird hier zu $d \leq 3$, die Differenz $\dim \Gamma_{r,n}^d - \dim \mathbb P(H_{n+1}^d)$ ist $3-d$. Folgende Fälle ergeben sich:
\begin{itemize}
\item Für $d=1$ liegt eine Ebene vor. Die Geraden auf einer Ebene bilden eine Varietät isomorph zu $\grass 2/3$, diese hat tatsächlich Dimension $3-d = 2$.
\item Wie in der Einleitung angedeutet, liegen auf jeder nichtentarteten Quadrik zwei Familien von Geraden, die durch $\proj 1$ parametrisiert werden. Die Fasern sind also im generischen Fall isomorph zu $\proj 1 \sqcup \proj 1$, das hat Dimension $3-d = 1$.
\item In diesem Fall ist genau die Gleichheitsbedingung erfüllt. Auf $F_3(K) = \{X_0^3 + X_1^3 + X_2^3 + X_3^3 = 0\}$ liegen für $\Char K \neq 2,3$ nur endlich viele Geraden.\footnote{siehe~Fakt \ref{fact:regular}} Damit folgt: auf allen kubischen Flächen liegen Geraden und auf einer offenen nichtleeren Teilmenge des Modulraums sind es auch nur endlich viele. Weitergehende kombinatorische Betrachtungen zeigen, dass auf jeder regulären kubischen Fläche genau $27$ Geraden liegen.\footcite[siehe etwa][]{Henderson} Das soll aber nicht Gegenstand dieser Arbeit sein.
\item Wie oben gesehen, ist $\phi$ für $d \geq 4$ nicht surjektiv. Wir können aber zumindest die Codimension des Bildes ausrechnen: auf den Fermat-Flächen $F_d(K) = \{X_0^d + X_1^d + X_2^d + X_3^d = 0\}$ liegen endlich viele Geraden.\footnote{siehe~Fakt \ref{fact:regular} und Satz~\ref{th:irreg}} Folglich ist die generische Faserdimension auf dem Bild null, dieses hat also Codimension $d-3$ in $\mathbb P(H_{n+1}^d)$.
\end{itemize}

\section{Lokale Betrachtungen}
Wir wollen untersuchen, wie viele Geraden auf der Fläche sich in einem Punkt schneiden können.

\begin{theorem} \label{th:local}
Sei $F \in K[X_0, \dots, X_3]$ homogene Form vom Grad $d$ und $X = \{F = 0\} \subset \proj 3$. Sei $x$ glatter Punkt von $X$, dann ist die Komponente von $x$ in $X$ eine Ebene oder es treffen sich in $x$ maximal $d$ der auf $X$ liegenden Geraden.
\end{theorem}
\begin{proof}
Durch eine lineare Substitution können wir erreichen, dass $x = (1:0:0:0)$ und die Tangentialebene in~$x$ durch $X_3 = 0$ definiert ist. Wegen $x_0 = 1$ gilt $X_0 \neq 0$ in einer offenen Umgebung von~$x$, also können wir im~Folgenden die affine Karte ${X_0 = 1}$ betrachten.

Sei also nun $\tilde F = \left. F \right|_{X_0=1} \in K[X_1, X_2, X_3]$ Form vom Grad~$d$ mit $\tilde F(0,0,0) = 0$ und $\tilde X = \{\tilde F = 0\}$. Sei $\mathfrak m = (X_1, X_2, X_3) = \{ f \in K[X_1, X_2, X_3] : f(0) = 0 \}$ das maximale Ideal des~$\aff 3$ im Punkt~$0$, dann ist $\tilde F \in \mathfrak m$. Der Tangentialraum $T_{0,X}$ an~$\tilde X$ in~$(0,0,0)$ ist der Nullraum der Linearisierung~$L$ von~$\tilde F$, d.\,h. dem Bild von~$\tilde F$ unter $\mathfrak m \to \mathfrak m/\mathfrak m^2 \cong T_{0,\aff 3}^*$. Nach obiger Annahme ist $L = X_3$.

Liegt nun eine Gerade $\{G_1 = G_2 = 0\}$ durch $0$, also mit $G_1(0) = G_2(0) = 0$, auf $\tilde X$, so gilt $(F_1) \subset (G_1, G_2) \subset \mathfrak m$. Wenden wir darauf obigen Linearisierungshomomorphismus an, so erhalten wir $(L + \mathfrak m^2) \subset (G_1 + \mathfrak m^2, G_2 + \mathfrak m^2) \subset T_{0,\aff 3}^*$. Da in $\mathfrak m/\mathfrak m^2$ alle Monome höheren als ersten Grades verschwinden, ist $L$ bereits linear erzeugt durch $G_1, G_2$, es gilt also $X_3 \in \mathrm{Lin}\{G_1, G_2\}$. Ohne Weiteres können wir daher annehmen, dass $G_1 = X_3$ ist und $G_2 = bX_1 - aX_2$. (Wir können $G_2$ um Vielfache von $G_1$ abändern.)

Damit haben alle Geraden die Form $K(a,b,0)$ mit $(a:b) \in \proj 1$. Offenbar ändert sich die aufgespannte Gerade nicht, wenn man $a$ und $b$ mit einer Konstanten aus $K^*$ multipliziert. Sei nun $a_I = a_{i_1 i_2 i_3}$ der Koeffizient von $X^I = X_1^{i_1} X_2^{i_2} X_3^{i_3}$ in~$\tilde F$. Damit die Gerade auf der Fläche $\tilde X$ liegt, muss die Gleichung
\begin{equation*}
0 = \sum_{|I| \leq d} a_I X^I = \sum_{i_1+i_2+i_3 \leq d} a_{i_1 i_2 i_3} (\lambda a)^{i_1} (\lambda b)^{i_2} 0^{i_3} = \sum_{i_1+i_2 \leq d} a_{i_1 i_2 0} \lambda^{i_1+i_2} a^{i_1} b^{i_2}
\end{equation*}
identisch in $\lambda$ erfüllt sein. Schreiben wir das etwas um:
\begin{equation*}
0 = \sum_{k=0}^d \left( \sum_{i_1+i_2 = k} a_{i_1 i_2 0} a^{i_1} b^{i_2} \right) \lambda^k.
\end{equation*}
Also ist die Bedingung äquivalent zu $P_k(a,b) = \sum_{i_1+i_2 = k} a_{i_1 i_2 0} a^{i_1} b^{i_2} = 0$ für alle~$k \leq d$. Das sind offenbar homogene Polynome in $(a:b) \in \proj 1$. Nun gilt es zwei Fälle zu unterscheiden: entweder verschwinden alle diese Polynome, d.\,h. $a_{i_1 i_2 0} = 0$ für alle~$i_1, i_2$. Dann liegen alle Geraden in der Tangentialebene auch in der Fläche, die Komponente von $x$ in $\tilde X$ ist also eine Ebene.

Andernfalls ist $P_k \neq 0$ für ein $k \leq d$. Nach dem Fundamentalsatz der Algebra hat $P_k$ höchstens $k$ Nullstellen. Also gehen durch $x$ höchstens $k \leq d$ der Geraden auf $X$.
\end{proof}
\begin{remarks}
Die Schranke ist tatsächlich scharf: wir werden im nächsten Kapitel Flächen sehen, auf denen in bestimmten Charakteristiken so viele Geraden liegen, dass sich jeweils~$d$ davon in einem Punkt schneiden. (s.~auch Korollar~\ref{cor:dlines})
\end{remarks}
